\vspace*{2cm}
\thispagestyle{empty}
\begin{quotation}
\begin{itshape}
En primer lugar a mi familia, mis padres Waldo y María, quienes han sido un
pilar fundamental en mi vida y lo segurán siendo siempre, me han enseñado a
ser una buena persona y esforzarme por lo que quiero. A mi hermana Claudia que
con el tiempo nos hemos vuelto unidos y hemos disfrutado cada momento que
podemos.

\vspace{1cm}
A mi polola, Joselyn, mi compañera de aventuras en mis últimos años de
Universidad, eres quien más me conoce y me quieres tal como soy, siempre me has
alentado a seguir mis convicciones y objetivos en la vida. Siempre juntos.

\vspace{1cm}
A mis compañeros Maxi, Juan, Ignacio, Rodrigo, Sebastián, Marcelo, Jorge,
Gustavo, Felipe con quienes tuve la suerte de compartir.  Estuvieron ahí en los
años más difíciles y a la vez entretenidos de la carrera.  Se extraña aún la
pensión.

\vspace{1cm}
Al grupo LIRAE (ALMA-UTFSM). Donde conocí excelentes personas, Cristián, Tomás,
Arturo, Ignacio, Sergio, Katherine, Mauricio, Phifo, Kevin, entre tantos.  Para
mi este grupo fue parte vital dentro de mi desarrollo profesional y personal. 

\vspace{1cm}
A mi segunda familia, el equipo de básquetbol de la Universidad, del que
agradezco ser miembro, conocí un admirable grupo de personas reunidas por un
balón naranjo y el deporte que más queremos. Durante el último tiempo disfruté
cada entrenamiento, partido, convivencias, anécdotas. No dejen que se pierda.
Gracias Álvaro Vallejos, Santiago Ferrada, Carlos Gonzalez,  Sebastián
Saavedra, Joaquín Rosas, Ignacio Torrealba,  Diego Castillo, Mauricio Soto,
Matías Medel, Jean-Marc Lütschg, Diego Fuentes, Juan Pablo Valenzuela, Pablo
Águila, Alonso Carrillo, Sergio Vergara, Ignacio Tascón, Joaquín Márquez. Y al
profe Eduardo Medina.

\end{itshape}
\end{quotation}
